\section{Теоретическое обоснование} % (fold)
\label{sec:теоретическое_обоснование}

% ----------------------------------------------------

\subsection{Предварительная обработка данных} % (fold)
\label{sub:предварительная_обработка_данных}

Исходные данные поставлялись в формате \texttt{DAT} и содержали две колонки данных: интенсивность рефлекса $l$ и угол $2\Theta$. Данные были сконвертированы в формат \texttt{csv} и загружены для расчетов:

% ```R
% DATA <- read.csv('DATA.csv', col.names = c('theta', 'l'))
% ```

\lstinputlisting[linerange={73-73}]{src/main.R}

% subsection предварительная_обработка_данных (end)

% ----------------------------------------------------

\subsection{Выделение рефлексов} % (fold)
\label{sub:выделение_пиков}

Строится график точек в координатах $l(2\Theta)$, массив точек сглаживается для выявления рефлексов:

\lstinputlisting[linerange={76-78}]{src/main.R}

Границы рефлексов определяются в программе Fityk, значения сравниваются с полученным графиком и в дальнейшем фигурируют под именами limit$_{min}$ и limit$_{max}$.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=1\linewidth]{img/A600_1.png}
    \caption{
        % \begin{scriptsize}
            РФА
        % \end{scriptsize}
    }
    \label{img:A600_1}
\end{figure}

После определения границ рефлексов, вычислялись следующие параметры:

\begin{itemize}
	\item $l_{mid}$ -- среднее между двумя крайними значениями рефлекса;
	\item $l_{max}$ -- максимальное значение рефлекса;
	\item $l_{fwhm}$ -- середина расстояния от $l_{mid}$ до $l_{max}$.
\end{itemize}

\lstinputlisting[linerange={12-14}]{src/main.R}

% subsection выделение_пиков_ (end)

% ----------------------------------------------------

\subsection{Расчет размера частиц} % (fold)
\label{sub:расчет_размера_частиц}

Размер частиц определяется по формуле Дебая-Шеррера:
\[
	D = \frac{K \lambda}{\beta\cos\theta}
\]
\begin{itemize}
	\item $D$ -- средний размер кристаллов;
	\item $K$ -- постоянная Шеррера, коэффициент формы частиц;
	\item $\lambda$ -- длина волны рентгеновского излучения;
	\item $\beta = \text{FWHM} \cdot 0.017$ -- ширина рефлекса на половине высоты максимума (полуширина, FWHM), умноженная на \num{0.017} -- коэффициент для приведения размерностей; 
	\item $\theta = 2\Theta / 2$ -- половина угла дифракции.
\end{itemize}

Код, рассчитывающий размер частиц:

\lstinputlisting[linerange={65-69}]{src/main.R}

Для определения величины FWHM для каждого рефлекса:

\begin{itemize}
	\item массив точек делится пополам;
	\item аппроксимируются непараметрической локальной регрессией;
	\item вычисляется приблизительное значение угла $2\Theta$, которому соответствует интенсивность $l = l_{fwhm}$
\end{itemize}

\[
	\text{FWHM} = \theta_\text{right} - \theta_\text{left}
\]

\[
	\theta_{max} \geq \theta_\text{left} \geq \text{limit}_{max}
\]

\lstinputlisting[linerange={39-41}]{src/main.R}

\[
	\text{limit}_{max} \geq \theta_\text{right} \geq \theta_{max}
\]

\lstinputlisting[linerange={44-46}]{src/main.R}

\begin{figure}[h]
    \centering
    % \begin{adjustbox}{max totalsize={1\textwidth}{1\textheight},center}
	    \input{img/A600_1_1}
    % \end{adjustbox}
    \caption{
        % \begin{scriptsize}
            Выделенный пик: синяя линия -- левая половина, зеленая -- правая половина, красная -- FWHM.
        % \end{scriptsize}
    }
    \label{img:1}
\end{figure}


% subsection расчет_размера_частиц (end)

% section теоретическое_обоснование (end)

\newpage